\subsection{Mitchell-Schaeffer-Modell}
Das \textit{Mitchell-Schaeffer}-Modell ist, ebenso wie das \textit{Barkley}-Modell, ein System aus gekoppelten partiellen Differentialgleichungen. Es wurde vorgeschlagen, um eine phänomenologische Beschreibung der Aktionspotentiale auf der Membran von Herzzellen zu liefern. Das Modell wird durch die Membranspannung $v(t)$ und eine Kontrollvariable $h(t)$, welche das Verhalten der beteiligten Ionenkanäle steuert, definiert. Hierbei wird die Spannung als dimensionslose Größe dargestellt, die Werte zwischen $0$ und $1$ annehmen kann \citep{mitchell2003two}.\\

Diese Dynamik wird durch die Gleichungen 
\begin{equation}
\begin{gathered}
\frac{\partial v}{\partial t} = \nabla \cdot (D \nabla v) + \frac{h v^2(1-v)}{\tau_{in}} - \frac{v}{\tau_{out}},\\
\frac{\partial h}{\partial t} =
\begin{cases}
	\frac{1-h}{\tau_{open}},& \text{wenn } v \leq v_{gate}\\
    \frac{-h}{\tau_{close}},& \text{wenn } v \geq v_{gate}
\end{cases}
\end{gathered}
\end{equation}
beschrieben. Dabei stehen die Parameter $\tau_{in}, \tau_{out}, \tau_{open}, \tau_{close}$ für Zeitkonstanten, welche die Form des Aktionspotentials modifizieren. Die ersten beiden Konstanten beschreiben die Geschwindigkeit, mit der die Ionen durch die Membran strömen, und die letzten beiden die Geschwindigkeit mit der sich die verantwortlichen Ionenkanäle öffnen, beziehungsweise schließen. Zusätzlich stellt die Konstante $v_{gate}$ eine Grenzspannung dar. Sowohl beim Über- als auch beim Unterschreiten dieser Grenze ändert sich der jeweilige Zustand der Ionenkanäle, indem $h(t)$ angepasst wird. Im Rahmen dieser Arbeit werden, soweit keine anderen Angaben vorhanden sind, die Parameter durch die Werte aus Tabelle \ref{tab:ms_parameters} gemäß \citep{mitchell2003two} festgesetzt. Dabei ist allerdings $\tau_{open}$ auf $20$ \citep[S. 134ff.]{bartocci2016computational} reduziert worden, da mit dieser Wahl ein chaotischeres Verhalten, ähnlich zum \textit{Barkley}-Modell, erzeugt wird. Dies erschwert die mögliche Vorhersage der Entwicklung, wodurch eine anspruchsvolle Herausforderung erzeugt wird.\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline 
$\tau_{in}$ & $\tau_{out}$ & $\tau_{open}$ & $\tau_{close}$ & $v_{gate}$ \\ 
\hline
0.3 & 6.0 & 20 & 150 & 0.13 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Verwendete Zeitkonstaten und Grenzspannung $v_{gate}$ für die Betrachtung des \textit{Mitchell-Schaeffer}-Modells}
\label{tab:ms_parameters}
\end{table}

Der erste Summand der zeitlichen Ableitung von $v$ beschreibt ein Diffusionsverhalten, welches durch die Diffusionskonstante $D$ beschrieben wird \citep{talbot2013towards}.\\

Die meisten, auf zellulärer Ebene aufgestellten, Gleichungen haben eine hohe Komplexität. Hierdurch werden numerische Berechnungen sehr aufwendig. In der Herleitung dieses Modells sind einige vereinfachende Annahmen eingeflossen, wodurch die Komplexität und somit auch der numerische Aufwand reduziert worden sind. Trotz des phänomenologischen Charakters des \textit{Mitchell-Schaeffer}-Modells besitzen die Parameter eine physiologische Interpretation. Zudem ist es in der Lage wichtige Eigenschaften des Aktionspotentials im Vergleich zu anderen Modellen gut wiederzugeben \citep{talbot2013towards}.\\

Analog zu der Betrachtung des \textit{Barkley}-Modells sind für die numerische Betrachtung die beiden \textit{PDE}s erneut in einem expliziten Verfahren mittels
\begin{equation}
\begin{gathered}
\frac{\partial v}{\partial t}_{i,j} = D \cdot \Sigma(t)_{i,j} + \frac{h(t)_{i,j} v(t)_{i,j}^2(1-v(t)_{i,j})}{\tau_{in}} - \frac{v(t)_{i,j}}{\tau_{out}}\\
\frac{\partial h}{\partial t}_{i,j} = \begin{cases}
	\frac{1-h(t)_{i,j}}{\tau_{open}},& \text{wenn } v(t)_{i,j} \leq v_{gate}\\
    \frac{-h(t)_{i,j}}{\tau_{close}},& \text{wenn } v(t)_{i,j} \geq v_{gate}
\end{cases}
\end{gathered}
\end{equation}
diskretisiert worden. Es sind die gleichen Randbedingungen wie zuvor genutzt worden. Dabei drückt $\Sigma(t)_{i, j}$ analog zu der obigen Betrachtung die Diskretisierung des Laplace-Operators angewandt auf $v(t)$ aus. Im Folgenden werden die Integrationskonstanten $\Delta x = 0.1, \Delta t = 0.01$ und die Diffusionskonstante $D = \num{5e-3}$ genutzt. Die raumzeitliche Dynamik des Systems ist in Form der $v$-Variable ebenfalls im Anhang in Abbildung \ref{fig:apx_mitchell_evolution} dargestellt.\\